 \chapter{Матричные функции}
 \section{Вычисление транспонированной матрицы}
 Для вычисления транспонированной матрицы для матрицы $A$ необходимо выполнить команду
  \comm{transpose}{(A)} или $\mathbf{A\widehat{\ } \{T\}}$.

 \underline{Пример. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 2], [4, 5]];
 B=A^{T};
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 2\\ 4& 5\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=A^{T}; $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{
 $B =\left(\begin{array}{cc}1 &4 \\ 2 &5 \end{array}\right)$.}
 %enddelete

 \section{Вычисление обратной и присоединенной матрицы }
 \subsection{Вычисление обратной матрицы}

 Для вычисления обратной матрицы для матрицы $A$ необходимо выполнить команду
  \comm{inverse}{(A)} или $\mathbf{A\widehat{\ } \{(-1)\}}$.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Q[x];
 A=[[1, 4], [4, 5]];
 B=\inverse(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

  \ex{$SPACE=Q[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 2\\ 4& 5\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=inverse(A); $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B =\left(\begin{array}{cc}(-5)/11 &4/11\\ 4/11 & (-1)/11 \end{array}\right);$}

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Q[x, y];
 A=[[x+y, x], [y, \cos(x)]];
 B=\inverse(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Q[x, y];$\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}x+y& x\\ y& cos(x)\\  \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=inverse(A); $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$
 }{
 $B =\left(\begin{array}{cc}\frac{\cos(x)}{y\cos(x)+x\cos(x)+(-yx)} &\frac{-x}{y\cos(x)+x\cos(x)+(-yx)}\\ \frac{-y}{(y\cos(x)+x\cos(x)+(-yx)} & y+\frac{x}{(y \cos(x)+x \cos(x)+(-yx)} \end{array}\right).$}
 %enddelete

 \subsection{Вычисление присоединенной матрицы}
 Для вычисления присоединенной матрицы для заданной матрицы $A$ необходимо выполнить команду
 \comm{adjoint}{(A)}
 или  $\mathbf{A\widehat{\ }\{\backslash star\}}$.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4], [4, 5]];
 B=\adjoint(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 2\\ 4& 5\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=adjoint(A); $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B =\left(\begin{array}{cc}5 & -4 \\ -4 &1\end{array}\right) ;$ }

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x, y];
 A=[[\cos(y), \sin(x)], [\sin(y), \cos(x)]];
 B=\adjoint(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

  \ex{$SPACE=Z[x, y]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc} cos(y)& sin(x)\\ sin(y)& cos(x)\end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=adjoint(A);$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{
 $B =\left(\begin{array}{cc}cos(x) & -sin(x) \\ -sin(y) &cos(y)\end{array}\right)$.}
 %enddelete

 \section{Вычисление определителя матрицы}
 Для вычисления определителя матрицы A необходимо выполнить команду   \comm{det}{(A)}.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4], [4, 5]];
 B=\det(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 4\\ 4& 5\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=det(A); $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = -11;$}

 %enddelete

 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x, y];
 A=[[x+y, \sin(x)], [y, \cos(x)]];
 B=\det(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

  \ex{$SPACE=Z[x, y];$\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}x+y& sin(x)\\ y& cos(x)\end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=det(A);$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{$B = y\cdot cos(x)+x\cdot cos(x)-y\cdot  sin(x)$.}
 %enddelete

 \section{Вычисление сопряженной матрицы}
 Для вычисления сопряженной матрицы необходимо выполнить команду
  \comm{conjugate}{(A)}  или $\mathbf {A\widehat{\ } \{ \backslash ast\}}$.

 \underline{Пример. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=C[x];
 A=[[1+\i, 2-\i], [-3, -2\i]];
 B=A^{\ast};
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=C[x];$\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1+i& 2-i\\-3& -2i\end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=A^{\ast};$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$
 B = \left(\begin{array}{cc}
 1-1. 0i& -3  \\
  2+1. 0i& 2. 0i\\ \end{array}\right). $}
 %enddelete

 \section{Вычисление SVD-разложения}
 Для вычисления SVD- разложения матрицы необходимо выполнить команду
  \comm{SVD}{(A)}.  В результате будут вычислены три матрицы $[U,D,V]$.
 Матрицы $U, V$ - унитарные, матрица  $D$ - диагональная: $A=UDV$.

 \underline{Пример. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=R64[];
 A=[[2,3,4], [1,3,3], [2,4,3]];
 B=\SVD(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}

 \section{Вычисление обобщенной обратной матрицы}

 Для вычисления обобщенной обратной матрицы Мурра-Пенроуза необходимо выполнить команду
 \comm{genInverse}{(A)} или $\mathbf{A\widehat{\ } \{+\}}$.

 \underline{Пример. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4, 5], [2, 4, 5]];
 B=A^{+};
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x];$\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{ccc}1& 4& 5\\ 2& 4& 5\end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=A^{+};$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$
 B =  \left(\begin{array}{ccc}
 -1& 1& 0\\
  8/41&  (-4)/41& 0\\
  10/41& (-5)/41& 0\\ \end{array}\right).$}
 %enddelete

 \section{Вычисление ядра оператора и эшелонной формы}

 \subsection{Вычисление эшелонной формы матрицы}
 Для вычисления эшелонной формы матрицы A необходимо выполнить команду
  \comm{toEchelonForm}{(A)}.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4], [4, 5]];
 B=\toEchelonForm(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 4\\ 4& 5\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=toEchelonForm(A);$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{
 $B =\left(\begin{array}{cc}-11 &0 \\ 0 &-11 \end{array}\right);$}

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x, y];
 A=[[\cos(y), \sin(x)], [\sin(y), \cos(x)]];
 B=\toEchelonForm(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x, y]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc} cos(y)& sin(x)\\ sin(y)& cos(x)\end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=toEchelonForm(A);$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B =\left(\begin{array}{cc} cos(y) cos(x)- sin(x) sin(y) &0\\ 0 & cos(y) cos(x)- sin(x) sin(y) \end{array}\right)$.}
 %enddelete

  \subsection{Вычисление ядра оператора}

  Для вычисления ядра оператора матрицы A необходимо выполнить команду
 \comm{kernel}{(A)}.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4], [4, 16]];
 B=\kernel(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1& 4\\ 4& 16 \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=kernel(A); $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{
 $B =\left(\begin{array}{cc}0 &4\\ 0 &-1 \end{array}\right);$}

  %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x, y];
 A=[[x+y, x], [(x+y)x, x^2]];
 B=\kernel(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x, y]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}x+y& x\\ (x+y)x& x^2 \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=kernel(A);$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{
 $B =\left(\begin{array}{cc}0 &x\\ 0 &-y-x \end{array}\right)$.}
 %enddelete

 \section{Вычисление характеристического полинома матрицы}

 Для вычисления характеристического полинома матрицы A, элементы которой из $R[x_1,\ldots,x_m]$, необходимо
 задать кольцо полиномов $R[x_1,\ldots,x_m]R[t]$ или $R[t,x_1,\ldots,x_m]$, в котором переменная $t$~--- это
 переменная, по которой строится полином,
 и выполнить команду \comm{charPolynom}{(A)}.
 Например,если элементы исходной матрицы из кольца Z[x,y],
 то  можно указать Z[x,y]Z[t] или Z[t,x,y].

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4], [4, 5]];
 B=\charPolynom(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete
 %Результат выполнения:\\
 \ex{$SPACE=Z[x]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}1 & 2\\ 4& 5\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=charPolynom(A); $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {
 $B = x^{2}+(-6)x+(-11);$}

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x, y]Z[t];
 A=[[\cos(y), \sin(x)], [\sin(y), \cos(x)]];
 B=\charPolynom(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x, y]Z[t]; $\\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc} cos(y)& sin(x)\\ sin(y)& cos(x)\end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=adjoint(A);$\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}{
 $B = t^{2}+(-\cos(x)-\cos(y))t+\cos(y)\cos(x)-\sin(x)\sin(y)$.}
 %enddelete

 \section{ LDU-разложение}
 Для вычисления LDU-разложения матрицы $A$, нужно выполнить команду
  \comm{LDU}{(A)}.

 Результат~--- это три матриц $[L,D,U]$. Здесь $L$~--- нижняя треугольная матрица, $U$~--- верхняя треугольная матрица,
 $D$~--- матрица перестановок, умноженная на матрицу, которая является обратной к диагональной матрице.
 Если элементы матрицы $A$ из коммутативной области $R$, то и элементы матриц $L$, $D^{-1}$, $U$ также принадлежат области $R$.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[0, 1, 0], [4, 5, 1],[1, 1, 1]];
 B=\LDU(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{ccc}
 0 & 1&0\\
  4& 5&1\\
  1&1&1\\
 \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=LDU(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{ccc}
  \left(\begin{array}{ccc}
   4& 0&  0\\
   0& 4& 0\\
   -1& 1&  3\\
 \end{array}\right),\ &\
 \left(\begin{array}{ccc}
   0&1/16 &      0\\
   1/4& 0& 0\\
   0& 0&   1/12\\
 \end{array}\right),\ &\
 \left(\begin{array}{ccc}
   4& 5&  1\\
   0& 4& 0\\
   0& 0& 3\\
 \end{array}\right)
  \end{array}\right].$
 }

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4,0,1], [4, 5,5,3],[1,2,2,2],[3,0,0,1]];
 B=\LDU(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cccc}1 & -4&0&1\\ 4& 5&5&3\\ 1&2&2&2\\ 3&0&0&1\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=LDU(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{c}
 \left(\begin{array}{cccc}1& 0&   0&   0  \\
  4& -11& 0&   0 \\
  1& -2&  -12& 0  \\
  3& -12& 60&  -60\\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{cccc}1& 0&         0&       0      \\
  0& 1/(-11)& 0&       0      \\
  0& 0&         1/132& 0      \\
  0& 0&         0&       1/720\\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{cccc}1& 4&   0&   1  \\
  0& -11& 5&   -1 \\
  0& 0&   -12& -13\\
  0& 0&   0&   -60\\
 \end{array}\right)\\
  \end{array}\right].$
 }

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x,y];
 A=[[\cos(y),\sin(x)],[\sin(y),\cos(x)]];
 B=\LDU(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x,y];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\mtr{\cos(y)}{\sin(x)}{\sin(y)}{\cos(x)}$\\
 \hspace*{4mm} $B=LDU(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{c}
 \mtr{\cos(y)}{0}{\sin(y)}{\cos(y)\cos(x)+(-\sin(x)\sin(y))}\\
 \null \\
 \mtr{1/\cos(y)}{0}{0}{1/((\cos(y))^2\cos(x)+(-1\cos(y)\sin(x)\sin(y)))}\\
 \null \\
 \mtr{\cos(y)}{\sin(x)}{0}{\cos(y)\cos(x)+(-\sin(x)\sin(y))}\\
  \end{array}\right].$}
 %enddelete


 \section{  Разложение Холетского}

 Эта разложение выполняется с помощью команды, в которой аргумент - это исходная матрица:
  \comm{cholesky}{(A)} или \comm{cholesky}{(A,0)}. При этом матрица должна быть симметричной и
  положительно определенной, только в этом случае  разложение будет правильно вычисленно.

 Результат~--- это две нижние треугольные матрицы: $[L,S]$, при этом $A=l*L^{T}$ и $S*L=I$.

 Для больших плотных матриц, начиная с размера 100х100, можно использовать быстрый алгоритм, в котором применяется
 умножение блоков  по алгоритму Винограда-Штрассена:  \comm{cholesky}{(A,1)}.


 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=R64[];
  A=[[3,2],[2,4]];
 B=\cholesky(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete
 

 \ex{$SPACE=R64[];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cc}
 3 & 2\\
  2&4\\
 \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=cholesky(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{cc}
  \left(\begin{array}{ccc}
 1.73 & 0 \\ 1.15 & 1.63\\
 \end{array}\right),\ & \
 \left(\begin{array}{cc}
 0.58 & 0 \\-0.41 & 0.61\\
 \end{array}\right)
  \end{array}\right].$
 }

 %enddelete

 \section{Разложение LDUWMdet}
 Для вычисления  LDU разложения матрицы $A$, и разложения псевдо-обратной
   ннужно выполнить команду   \comm{LDUWMdet}{(A)}.

 Результат~--- вектор из пяти матриц $[L,D,U, W, M, [[det]] ]$. Здесь  $L$ и $U$~--- нижняя и верхняя треугольные матрицы,
 $D$~--- усеченная взвешенная матрица перестановок,  ,
 При этом  $A=LDU$  и $  pseudoInverse(A)=WDM$. det - ненулевой, максимальный по размеру угловой минор.
 Если элементы матрицы $A$ из коммутативной области, то все матрицы, кроме $D$, также принадлежат этой области.

 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x,y];
 A=[[0, 1, x],[0, 5*y, x],[1+y,(x-1), 1]];
 B=\LDUWMdet(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x,y];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{ccc}0 & 1 & x \\ 0 & \ 5y & x \\ (1+y) & \ (x-1) & 1 \\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=LDUMW(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{c}
 \left(\begin{array}{ccc}1 & \ 0 & \ 0 \\ 5y & \ -5y^2x-4yx+x & \ 0 \\ x-1 & \ 0 & \ y+1 \\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{ccc} 0 & \ 1 & \ 0 \\ 0 & \ 0 & \ (-1/(5y^3x+9y^2x+3yx-x)) \\ (1/(y+1)) & \ 0 & \ 0  \\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{ccc} y+1 & \ 0 & \ -x^2+x+1 \\ 0 & \ 1 & \ x \\ 0 & \ 0 & \ -5y^2x-4yx+x    \\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{ccc}  0 & \ x^2-x-1 & \ 1 \\ 1 & \ -yx-x & \ 0 \\ 0 & \ y+1 & \ 0  \\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{ccc}  -x+1 & \ 0 & \ 1 \\ 1 & \ 0 & \ 0 \\ -5y^2-5y & \ y+1 & \ 0  \\
 \end{array}\right) \\
  \end{array}\right].$
 }

 %enddelete

 \section{Разложение Брюа}
 Для вычисления разложения Брюа матрицы $A$, нужно выполнить команду
  \comm{BruhatDecomposition}{(A)}.

 Результат~--- вектор из трёх матриц $[V,D,U]$. Здесь  $V$ и $U$~--- верхние треугольные матрицы,
 $D$~--- матрица перестановок, умноженная на матрицу, которая является обратной к диагональной матрице. Если элементы матрицы $A$ из коммутативной области $R$, то и элементы матриц $V$, $D^{-1}$, $U$ также принадлежат области $R$.


 \underline{Примеры. }

 \vspace*{-2mm}
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x];
 A=[[1, 4,0,1], [4, 5,5,3],[1,2,2,2],[3,0,0,1]];
 B=\BruhatDecomposition(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\left(\begin{array}{cccc}1 & -4&0&1\\ 4& 5&5&3\\ 1&2&2&2\\ 3&0&0&1\\ \end{array}\right);$\\
 \hspace*{4mm} $B=BruhatDecomposition(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{c}
 \left(\begin{array}{cccc}-24& 0&  12& 1\\
  0&   60& 15& 4\\
  0&   0&  6&  1\\
  0&   0&  0&  3\\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{cccc}0&     0&      1/(-144)& 0          \\
  0&     0&      0&          1/(-1440)\\
  0&     1/18& 0&          0          \\
  1/3& 0&      0&          0          \\
 \end{array}\right) \\
 \null \\
 \left(\begin{array}{cccc}3& 0& 0&   1  \\
  0& 6& 6&   5  \\
  0& 0& -24& -16\\
  0& 0& 0&   60 \\
 \end{array}\right) \\
  \end{array}\right].$
 }

 %enddelete
 \begin{verbatim}
 SPACE=Z[x,y];
 A=[[\cos(y),\sin(x)],[\sin(y),\cos(x)]];
 B=\BruhatDecomposition(A);
 \print(B);
 \end{verbatim}
 %begindelete

 \ex{$SPACE=Z[x,y];$ \\
 \hspace*{4mm} $A=\mtr{\cos(y)}{\sin(x)}{\sin(y)}{\cos(x)}$\\
 \hspace*{4mm} $B=BruhatDecomposition(A) $\\
 \hspace*{4mm} $print(B);$}
 {$B = \left[\begin{array}{c}
 \mtr{-\cos(y)*\cos(x)+\sin(x)*\sin(y)}{\cos(y)}{0}{\sin(y)}\\
 \null \\
 \mtr{0}{1/(-\cos(y)\sin(y)\cos(x)+\sin(x)(\sin(y))^2)}{1/\sin(y)}{0}\\
 \null \\
 \mtr{\sin(y)}{\cos(x)}{0}{-\cos(y)\cos(x)+\sin(x)\sin(y)}\\
  \end{array}\right].$
 }
 %enddelete
 \


 Другие операторы.

 \

 \comm{pseudoInverse}{} и ~--- псевдо обратная матрица. Она в отличие от матрицы Мура-Пенроуза, удовлетворяет только двум из четырех тождеств. Однако она быстрее вычисляется;

 \comm{SVD}{} --- SVD-разложение матрицы над действительными числами. Результат~--- вектор из трёх матриц $[U,D,V^{T}]$. Здесь $U, V^{T}$~--- ортогональные матрицы, $D$~---  диагональная матрица.

 \comm{QR}{} --- QR-разложение матрицы над действительными числами. Результат~--- вектор из двух матриц $[Q, R]$. Здесь $Q$~--- ортогональная матрица, $R$~---  верхняя треугольная матрица.

 \comm{sylvester}{p1,p2, type=0 or 1} --- строится матрица Сильвестра по коэффициентам полиномов $p1, p2$. Кольцо Z[x,y,z,u] будет рассматриваться как кольцо
 Z[u][x,y,z] (кольцо от одной переменной u с коэффициентами из Z[x,y,z].)
 Eсли type=0 размер матрицы  n1+n2,  если type=1 размер матрицы  2 max(n1,n2).





 \section{Решение задач линейного программирования}
 Пусть задана целевая функция $\sum_{j = 1}^n c_j x_j$
 и условия
 $$\sum_{j = 1}^n a_{ij}x_j\leqslant b_i,\text{ где }i = 1,2,\ldots,m,$$
 $$x_j\geqslant 0,\text{ где }j = 1,2,\ldots,n.$$

 Определим $m\times n$-матрицу $A = (a_{ij})$,
 $m$-мерный вектор $b = (b_i)$, $n$-мерный вектор $c = (c_j)$ и $n$-мерный вектор $x = (x_j)$.

 Тогда целевую функцию можно записать в виде
 $c^Tx,$
 а условия~--- в виде
 $$Ax \leqslant b,$$
 $$ x \geqslant 0.$$

 Для решения задач линейного программирования нужно выполнить команду
  \comm{SimplexMax}{} или  \comm{SimplexMin}{}. Результат~--- вектор $x$.

 В зависимости от вида задачи возможны следующие варианты вызова команд.

 1. Для решения задачи
 $$c^Tx \rightarrow max$$
 при условиях
 $$Ax \leqslant b,$$
 $$ x \geqslant 0,$$
 используем команду \comm{SimplexMax}{(A, b, c)}.

 Если целевую функцию надо минимизировать, т.е. $$c^Tx \rightarrow min,$$ то используем команду \comm{SimplexMin}{(A, b, c)}.

 %begindelete
 \underline{%enddelete
 Пример.%begindelete
 }
 %enddelete

 Максимизировать $$3x_1 + x_2 + 2x_3$$
 при условиях
 $$%begindelete
   \left\{
   \begin{array}{c}%enddelete
    x_1 +  x_2 + 3x_3 \leqslant 30,\ \\
   2x_1 + 2x_2 + 5x_3 \leqslant 24,\ \\
   4x_1 +  x_2 + 2x_3 \leqslant 36,\ \\
    x_1,   x_2,   x_3 \geqslant 0.%begindelete
   \end{array}
   \right.%enddelete
 $$

 \begin{verbatim}
   SPACE = R64[];
   A = [[1, 1, 3],[2, 2, 5],[4, 1, 2]];
   b = [30, 24, 36];
   c = [ 3,  1,  2];
   x = \SimplexMax(A, b, c);
 \end{verbatim}

 %begindelete

 \ex{}
 {[8.0, 4.0, 0.0];}
 %enddelete

 2. Для решения задачи
 $$c^Tx \rightarrow max$$
 при условиях
 $$A_1 x \leqslant b_1,$$
 $$A_2 x =         b_2,$$
 $$ x \geqslant 0,$$
 используем команду \comm{SimplexMax}{(A_1,A_2, b_1, b_2, c)}.

 Если целевую функцию надо минимизировать, т.е. $$c^Tx \rightarrow min,$$ то используем команду \comm{SimplexMin}{(A_1,A_2, b_1, b_2, c)}.

 %begindelete
 \underline{%enddelete
 Пример.%begindelete
 }
 %enddelete

  Максимизировать $$7x_1 + x_3 - 4x_4$$

 при условиях
 $$%begindelete
   \left\{
   \begin{array}{c} %enddelete
    x_1 - x_2 + 2x_3 - x_4 \leqslant  6,\ \\
   2x_1 + x_2 - x_3 = -1,\ \\
    x_1,  x_2,   x_3,  x_4 \geqslant  0. %begindelete
   \end{array}
   \right. %enddelete
 $$

 \begin{verbatim}
   SPACE = R64[];
   A1 = [[1, -1,  2, -1]];
   A2 = [[2,  1, -1,  0]];
   b1 = [ 6];
   b2 = [-1];
   c  = [7, 0, 1, -4];
   x = \SimplexMax(A1, A2, b1, b2, c);
 \end{verbatim}
 %begindelete
 \ex{}
 {[0.8, 0.0, 2.6, 0.0];}
 %enddelete

 3. Для решения задачи
 $$c^Tx \rightarrow max$$
 при условиях
 $$A_1 x\leqslant b_1,$$
 $$A_2 x =         b_2,$$
 $$A_3 x\geqslant b_3,$$
 используем команду \comm{SimplexMax}{(A_1,A_2, A_3,b_1, b_2, b_3,c)}.

 Если целевую функцию надо минимизировать, т.е. $$c^Tx \rightarrow min,$$ то используем команду \comm{SimplexMin}{(A_1,A_2, A_3,b_1, b_2, b_3, c)}.

 %begindelete
 \underline{%enddelete
 Пример.%begindelete
 }
 %enddelete

 Максимизировать $$x_1 + x_2$$

 при условиях
 $$%begindelete
   \left\{
   \begin{array}{c} %enddelete
    4x_1 -  x_2 \leqslant  8,\ \\
    2x_1 +  x_2 \leqslant 10,\ \\
   -5x_1 + 2x_2 \geqslant -2,\ \\
    x_1,    x_2 \geqslant  0.%begindelete
   \end{array}
   \right. %enddelete
 $$

 \begin{verbatim}
   SPACE = R64[];
   A1 = [[ 4, -1], [2,  1]];
   A3 = [[-5,  2]];
   b1 = [ 8, 10];
   b3 = [-2];
   c  = [1, 1];
   x = \SimplexMax(A1, [[]], A3, b1, [], b3, c);
 \end{verbatim}
 %begindelete
 \ex{}
 {[2.0, 6.0];}
 %enddelete

 4. Для решения   задачи общего вида, как и в предыдущем пункте,
 $$c^Tx \rightarrow max$$ можно обойтись четырьмя параметрами.
 Можно задать матрицу $A$, вектор  $b$, целевую функцию $c$  и
 использовать команду \comm{SimplexMax}{(A,signs,b,c)}, где
 массив целых чисел $signs$ определяет знаки сравнения:
         -1  обозначает меньше или равно , 0 обозначает равно  и 1  обозначает больше или равно.
 Должно быть в $signs$ столько же чисел, сколько элементов в векторе $b$.

 Если целевую функцию надо минимизировать, т.е. $$c^Tx \rightarrow min,$$ то используем команду \comm{SimplexMin}{(A,signs,b,c)}.

 %begindelete
 \underline{%enddelete
 Пример.%begindelete
 }
 %enddelete

  Минимизировать $$-2x_1-4x_2-2x_3$$
 при условиях
 $$%begindelete
   \left\{
   \begin{array}{c}%enddelete
   -2x_1 +  x_2 +  x_3 \leqslant 4,\ \\
   - x_1 +  x_2 + 3x_3 \leqslant 6,\ \\
     x_1 - 3x_2 +  x_3 \leqslant 2,\ \\
     x_1,   x_2,   x_3 \geqslant 0.%begindelete
   \end{array}
   \right.%enddelete
 $$
 In:
 \begin{verbatim}
   SPACE = R64[];
   A = [[-2,  1, 1],[-1,  1, 3],[ 1, -3, 1]];
   b = [ 4,  6,  2];
   c = [-2, -4, -2];
   signs = [-1, -1, -1];
   x = \SimplexMin(A, signs, b, c);
 \end{verbatim}
 %begindelete
 \ex{}
 { Simplex:\ This problem has no finite solution.}
 %enddelete



 %begindelete
 \section{Контрольные задания}
 В системе Mathpar для матриц $A\in \mathbb{Q}, \ B\in \mathbb{Z}/(17)\mathbb{Z}[x, y] $ $$A =\left(\begin{array}{ccc}3&0 &7\\ 0 &-5&5\\4&17&2\\ \end{array}\right), \
 B =\left(\begin{array}{ccc}0 &x&y+1\\ x^2&0 &-y-x \\ x^2+y&-x &-3yx\\ \end{array}\right)$$ вычислите
 \begin{itemize}
  \item транспонированную матрицу,
  \item определитель,
  \item обратную матрицу,
  \item присоединенную матрицу,
  \item характеристический полином,
  \item разложение Брюа,
  \item LDU разложение,
  \item ядро оператора и эшелонную форму.
  \end{itemize}
 %enddelete
